\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\par
Metodologi penelitian merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban \cite{juliansyah2016metodologi}.
\par
Pada penelitian ini penulis menerapkan metode \textit{Prototyping} pada proses pengelompokan data kesehatan dan keselamatan kerja (K3) untuk mengurangi tingkat kecelakaan kerja di perusahaan dengan menggunakan \textit{Python} untuk menentukan temuan yang berbahaya atau tidak berdasarkan hasil data clustering. Untuk menyelesaikan masalah tersebut perlu diterapkannya sebuah metodologi penelitian, yaitu sebagai berikut:

 \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/diagram}
    \caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\end{figure}

\vspace{10cm}
\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\par
Tahapan – tahapan dari metodologi penelitian yang mengacu dengan pendekatan dari metode yang perkenalkan dapat diuraikan sebagai berikut \cite{situmorang2010analisis}:
\subsection{Identifikasi Masalah}
Tujuan	:	Mengidentifikasi permasalahan yang terjadi di gudang perusahaan logistik

Masukan	:	Data primer

Metode	:	Pengumpulan data

Keluaran	:	Rumusan masalah terkait data temuan insiden
\par
Pada tahap ini penulis akan mengidentifikasi permasalahan yang terjadi di lapangan yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan merumuskan masalah yang akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam menggunakan metode. Adapun keluaran dari tahap ini adalah:
\begin{enumerate}
    \item Rumusan Masalah
\par
Dari latar belakang pada BAB 1 subbab 1.1 menjelaskan beberapa masalah pada penelitian yang dilakukan penulis. Masalah – masalah yang ada adalah dengan menggunakan metode \textit{Clustering} dengan algoritma \textit{K-Means} kita bisa menentukan temuan mana yang bahaya atau tidak dan dengan metode \textit{Prototyping} dan bahasa pemograman \textit{Python} dapat membangun sistem pengelompokan data kesehatan dan keselamatan kerja (K3).
    \item Ruang Lingkup
\par
Berdasarkan penjelasan pada BAB I subbab 1.4 tentang Ruang Lingkup bahwa ruang lingkup ada pada penelitian ini telah disesuaikan dengan kebutuhan analisis sistem yang dilakukan mengenai \textit{safety} pada pergudangan sehingga pada penelitian ini terdapat beberapa ruang lingkup yang berhubungan dengan batasan – batasan yang terdapat dalam penelitian ini.
    \item Metodologi Penelitian
\par
Untuk menentukan metodologi yang akan digunakan dalam penelitian perlu dilakukan identifikasi masalah terlebih dahulu. Hal tersebut perlu dilakukan agar kebutuhan analis dapat diketahui dengan pasti sehingga metodologi yang digunakan adalah metodologi yang benar-benar tepat digunakan.
\end{enumerate}
\subsection{Penentuan Tujuan dari Penelitian}
Tujuan	:	Menentukan tujuan dari penelitian berdasarkan rumusan masalah

Masukan	:	Data skunder

Metode	:	Observasi, Studi Pustaka

Keluaran	:	Tujuan dan manfaat penelitian
\par
Pada tahap ini peneliti akan menentukan tujuan dan manfaat dilakukannya penelitian ini. Tujuan dan manfaatnya adalah untuk menentukan kategori temuan mana yang bahaya atau tidak dengan menggunakan sistem open source menggunakan bahasa pemograman python dan mempermudah proses improvement tentang \textit{safety} dengan menggunakan metode \textit{Clustering} dan algoritma \textit{K-Means} dan metode \textit{Prototyping}.

\subsection{Pengumpulan Data}
\par
Metode pengumpulan data yang digunakan dalam penelitian ini adalah:
\begin{enumerate}
    \item Wawancara
\par
Studi lapangan dari tahap identifikasi masalah merupakan suatu langkah untuk memperoleh secara langsung data yang diinginkan seperti melakukan wawancara dengan \textit{safety officer}. Data primer dari tahap identifikasi masalah dan motivasi merupakan data yang diperoleh dari hasil wawancara yang dilakukan dengan \textit{safety officer} mengenai masalah dan solusi yang ada pada proses \textit{safety} di Perusahaan Logistik.
    \item Observasi
\par
Observasi yang dilakukan yaitu dengan melihat / menemukan temuan sebuah kondisi (\textit{Unsafe Condition}) di Perusahaan Logistik. Dari hasil observasi diketahui bahwa terdapat beberapa temuan yang dapat mengakibatkan suatu \textit{Incident} jika tidak langsung diatasi oleh pihak \textit{safety officer}.
    \item Studi Pustaka
\par
Dalam penentuan tujuan penelitian menggunakan studi pustaka untuk melakukan ataupun mencari sumber – sumber seperti jurnal, buku dan lain – lain agar tujuan dilakukannya penelitian ini benar – benar bermanfaat bagi pegawai gudang khususnya yang berkaitan dengan proses safety di pergudangan.
\end{enumerate}

\subsection{Pengolahan Data}
Tujuan	:	Menganalisa data temuan yang terjadi di gudang perusahaan logistik yang nantinya akan menyebabkan \textit{incident}

Masukan	:	Data primer

Metode	:	Observasi, Wawancara, \textit{K-Means}

Keluaran	:	\textit{Clustering}
\par
Pada tahap ini peneliti akan menganalisa permasalahan yang terjadi di lapangan berdasarkan data real temuan di perusahaan logistik. Penulis akan merumuskan langkah analisis untuk memahami masalah yang telah ditemukan, maka diharapkan masalah yang ditemukan dapat dipahami dengan baik. Adapun keluaran dari tahap ini yaitu:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Clustering}
\par
Pada tahap ini dilakukan proses clustering untuk menentukan temuan mana yang bahaya / tidak, dengan demikian akan mempermudahkan peneliti dalam melakukan proses pembuatan sistem dengan menggunakan \textit{Python}.
\end{enumerate}

\subsection{Membangun \textit{Prototyping}}
Tujuan	:	Membangun dan melakukan perancangan kedalam sistem yang akan dibuat dari tujuan penelitian.

Masukan	:	Data primer

Metode	:	\textit{Clustering}, Model \textit{Prototyping}

Keluaran	:	Perancangan sistem perangkat lunak
\par
Pada tahap ini dilakukan perancangan dan pengembangan solusi berdasarkan tujuan penelitian dengan menggunakan model \textit{Prototyping}. Model \textit{Prototyping} merupakan metode pengembangan sistem yang dilakukan secara terstruktur dan memiliki tahap-tahap yang harus dilalui pada proses pembuatannya dan dengan metode \textit{Clustering} dan algoritma \textit{K-Means} sebagai fungsi didalam sistem untuk menampilkan hasil data \textit{Clustering}.

\subsection{Evaluasi \textit{Prototyping}}
Tujuan	:	Mengevaluasi hasil \textit{Prototyping} dari perancangan sistem.

Masukan	:	Perancangan sistem perangkat lunak

Metode	:	Model \textit{Prototyping}

Keluaran	:	Evaluasi \textit{Prototyping}
\par
Pada tahap ini penulis akan melakukan evaluasi pada model \textit{Prototyping} yang sudah dibangun. Jika perangkat yang dibangun sudah sesuai dengan yang dibutuhkan maka akan dilanjutkan ke tahap selanjutnya, tetapi jika tidak sesuai dengan kebutuhan maka model \textit{Prototyping} harus diperbaiki dengan mengulangi ke tahap pengumpulan data seperti yang tertera pada diagram alur metodologi penelitian.

\subsection{Mengkodekan Sistem}
Tujuan	:	Menggunakan \textit{script} dari tahap evaluasi \textit{Prototyping} ke dalam bahasa pemograman \textit{Python}.

Masukan	:	Evaluasi \textit{Prototyping}, Data primer

Metode	:	Clustering, Model \textit{Prototyping}

Keluaran	:	Sistem yang akan berjalan menggunakan bahasa \textit{Python} dari hasil \textit{Clustering} data.
\par
Pada tahap ini dilakukan perancangan \textit{script} dan pengembangan solusi berdasarkan tujuan penelitian dengan menggunakan model \textit{Prototyping} dan hasil dari proses \textit{Clustering} data untuk menentukan temuan mana yang termasuk kedalam golongan bahaya atau tidak.

\subsection{Menguji Sistem}
Tujuan	:	Menguji dan mengevaluasi pengembangan sistem.

Masukan	:	\textit{Python}, Hasil data \textit{Clustering}.

Metode	:	\textit{Clustering}, Model \textit{Prototyping}

Keluaran	:	Hasil \textit{Clustering} menggunakan plot dari matplotlib \textit{Python}
\par
Pada tahap ini dilakukan pengujian sistem dari hasil \textit{Clustering} data dengan menggunakan bahasa pemograman \textit{Python} dengan tujuan untuk menentukan pengelompokan temuan berdasarkan kategori bahaya atau tidak dan memeriksa apakah sistem yang dihasilkan sudah dapat dijalankan atau tidak. Jika ada kekurangan dalam perancangan sistem maka akan dilakukan perancangan ulang, tapi jika tidak ada maka pengujian dianggap selesai.
\subsection{Evaluasi Sistem}
Tujuan	:	Mengevaluasi sistem.

Masukan	:	Data primer, \textit{Python}, \textit{Clustering}

Metode	:	\textit{Clustering}, Model \textit{Prototyping}

Keluaran	:	Hasil evaluasi pengguna
\par
Hasil evaluasi pengguna terhadap sistem yang telah dibangun, apakah sistem yang dibangun sudah sesuai dengan keinginan pengguna. Jika belum maka sistem akan direvisi kembali ketahap pengkodean dan pengujian sistem.

\subsection{Penggunaan Sistem}
Tujuan	:	Menggunakan sistem yang sudah siap untuk digunakan.

Masukan	:	Data primer, Data Sekunder

Metode	:	\textit{Clustering}, Observasi

Keluaran	:	Hasil akhir pembuatan sistem
\par
Pada tahap ini merupakan tahapan akhir dari pembuatan sistem dengan model \textit{Prototyping}. Pada tahap ini sistem yang dibangun sudah siap untuk digunakan oleh pengguna.

\subsection{Kesimpulan}
Tujuan	:	Mengambil kesimpulan dan saran berdasarkan hasil pembuatan sistem

Masukan	:	Data primer, Data Sekunder

Metode	:	Studi pustaka, Model \textit{Prototyping}, \textit{Clustering}

Keluaran	:	Perancangan sistem perangkat lunak
\par
Setelah melakukan hasil pengujian sistem, diharapkan dapat memberikan jawaban dari permasalan yang dibahas untuk menentukan kategori temuan yang bahaya dan yang tidak dengan menampilkan grafik dari hasil clustering.